---
title: "الگوریتمهای CSSP و CSSSP"
description: "محتوای اطلاعات متمایز کنندهٔ امواج نوار مغزی در باندهای بسامد مختلف بسیار به سوژه های مختلف وابسته است. درنتیجه به جای طراحی تعدادی فیلتر فضایی عمومی برای همهٔ آزمودنی ها بهتر است یک فیلتر بسامد گزین نیز در کنار فیلترهای فضایی به شکل بهینه طراحی شود. این امر اساس الگوریتمهای CSSP و CSSSP است."
tags: [الگوریتم CSSP,الگوریتم CSSSP,فیلترهای فضایی,واسطهای مغز و رایانه,پردازش سیگنال]
categories: []
date: 2018-10-04T17:59:33+03:30
draft: false
UsesMath: true
needsCommenting: true
---
در [مقاله‌ٔ الگوریتم CSP](../csp/index.html) در مورد لزوم طراحی فیلترهای طیفی-فضایی در زمان طراحی واسطهای مغز و رایانه برای هر فرد آزمودنی صحبت کردیم. گفتیم که محتوی اطلاعاتی متمایز کننده در باندهای بسامدی مختلف بسیار به سوژه وابسته است. در اینجا مثالی از مرجع [۱] را می آوریم. از فردی خواسته شده حرکت دست چپ یا پایش را تصور کند، و نوار مغزی وی همزمان در کانالهای Pz, Cz و C4 برداشت شده و طیف این امواج محاسبه شده است. نمودار این طیفها در شکل ۱ دیده می‌شود. در این طیفها در بسامدهای ۸ و ۱۲ هرتز دو قله وجود دارد. قلهٔ موجود در ۱۲ هرتز امکان زیادی برای تفکیک دو ارادهٔ حرکتی فراهم می کند. درحالی که قلهٔ ۸ هرتز با وجود توان بیشتر، تفکیک کنندگی ضعیفی دارد. اگر اثر قلهٔ ۸ هرتز را برای این سوژه کم کنیم انتظار می‌رود عملکرد رده بندی بهتری به دست آوریم. ولی برای سایر آزمودنی‌های وضعیت متفاوت است، یعنی اگر این اطلاعات را از نوارمغزی آنها حذف کنیم ممکن است رده بندی شکست بخورد. پس بهینه سازی یک صافی بسامدگزین برای هر آزمودنی مطلوب است.

<figure><img src="../../images/csp2-subj-spectral-dependency.png" style="width: 534px;" alt="طیفهای نوار مغزی یک سوژه طی تصور حرکت دست چپ و پا در بازهٔ ۵ تا ۲۵ هرتز در نقاط Pz,Cz و C4. در دو کانال مرکزی دو قله، یکی در ۸ هرتز و دیگری در ۱۲ هرتز دیده می‌شوند. زیر هر نمودار مقدار r2 که قدرت تفکیک را نشان می دهد افزوده شده است. این مقدار نشان می‌دهد قلهٔ دوم اطلاعات تفکیک کنندهٔ بیشتری دارد"/><figcaption>طیفهای نوار مغزی یک سوژه طی تصور حرکت دست چپ و پا در بازهٔ ۵ تا ۲۵ هرتز در نقاط Pz,Cz و C4. در دو کانال مرکزی دو قله، یکی در ۸ هرتز و دیگری در ۱۲ هرتز دیده می‌شوند. زیر هر نمودار مقدار r2 که قدرت تفکیک را نشان می دهد افزوده شده است. این مقدار نشان می‌دهد قلهٔ دوم اطلاعات تفکیک کنندهٔ بیشتری دارد</figcaption></figure>

## توصیف الگوریتم CSSP
یک صافی بسامد گزین دیجیتال که سیگنال گسسته در زمان <span class="InlineFormula"><i>x</i></span> را به سیگنال گسسته در زمان <span class="InlineFormula"><i>y</i></span> تبدیل می کند به شکل ترکیب خطی از مقدار کنونی <span class="InlineFormula"><i>x</i></span> به همراه برخی مقادیر گذشته‌ٔ <span class="InlineFormula"><i>x</i></span> و <span class="InlineFormula"><i>y</i></span> تعریف می شود:

<table class="formula"><tr><td width="50%"><span class="InlineFormula"><i>a</i>(1)<i>y</i>(t) = <i>b</i>(1)<i>x</i>(<i>t</i>) + <i>b</i>(2)<i>x</i>(<i>t</i>-1) + … + <i>b</i>(<i>n<sub>b</sub></i>)<i>x</i>(<i>t</i>-<i>n<sub>b</sub></i>-1) - <i>a</i>(2)<i>y</i>(<i>t</i>-1) - <i>a</i>(3)<i>y</i>(<i>t</i>-2) - … - <i>a</i>(<i>n<sub>a</sub></i>)<i>y</i>(<i>t</i>-<i>n<sub>a</sub></i>-1)</span></td><td>(۱)</td></tr></table>
در اینجا ما با تعریف <span class="InlineFormula"><i>n<sub>a</sub></i>=1</span> و <span class="InlineFormula"><i>a</i> = <i>a</i>(1) = 1</span> خود را به صافی هایی با پاسخ ضربه‌ٔ متناهی محدود می سازیم، یعنی حالتی که مقدار کنونی <span class="InlineFormula"><i>y</i></span> به مقادیر گذشته‌ٔ خود بستگی نداشته باشد. همچنین تعریف می کنیم <span class="InlineFormula"><i>b</i>(1)=1</span> و تعداد ضرایب <span class="InlineFormula"><i>b</i></span> را به <span class="InlineFormula"><i>T</i>&gt;1</span> محدود می کنیم.

اگر <span class="InlineFormula"><i>s<sub>i</sub></i></span> یک سیگنال باشد آنگاه <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alt="s subscript i superscript tau"><semantics><mrow><msubsup><mi>s</mi><mi>i</mi><mo stretchy="false">τ</mo></msubsup></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">s_i^%tau</annotation></semantics></math> تاخیر یافتهٔ آن سیگنال به اندازه‌ٔ <span class="InlineFormula"><i>τ</i></span> نقطهٔ زمانی است. در CSSP<sup>1</sup> رهیافت CSP بر سیگنال حاصل از افزودن <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alt="s subscript i superscript tau"><semantics><mrow><msubsup><mi>s</mi><mi>i</mi><mi>τ</mi></msubsup></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">s_i^%tau</annotation></semantics></math> به <span class="InlineFormula"><i>s<sub>i</sub></i></span> به شکل یک سری کانال جدید اعمال می‌گردد. این فرایند موجب بهینه سازی یک صافی طیفی فرکانس گزین می شود زیرا طبق آنچه در بالا گفته شد هر ترکیب خطی از یک سیگنال و تاخیر یافتهٔ همان سیگنال یک صافی فرکانس گزین به وجود می آورد.

<h2>توصیف الگوریتم CSSSP</h2>

همانگونه که در بخش قبل گفتیم، هدف ما یافتن ضرایب حقیقی <span class="InlineFormula"><i>b</i><sub>1,…,<i>τ</i></span> با <span class="InlineFormula"><i>b</i><sub>1</sub>=1</span> است طوری که بتوانیم سیگنالهایی به شکل زیر را بهتر رده‌بندی کنیم:

<table class="formula"><tr><td width="75%"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block" alt="s subscript i and b is s subscript i plus sum of b subscript tau times s subscript i superscript tau on tau ranging from 2 to T"><semantics><mrow><mrow><msub><mi>s</mi><mrow><mi>i</mi><mo>,</mo><mi>b</mi></mrow></msub><mo stretchy="false">=</mo><mrow><msub><mi>s</mi><mi>i</mi></msub><mo stretchy="false">+</mo><mrow><munderover><mo stretchy="false">∑</mo><mrow><mi>τ</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>2</mn></mrow><mi>T</mi></munderover><msub><mi>b</mi><mi>τ</mi></msub></mrow></mrow></mrow><msubsup><mi>s</mi><mi>i</mi><mi>τ</mi></msubsup></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">s_{i,b}=s_i + sum from %tau=2 to T b_%tau s_i^%tau</annotation></semantics></math></td><td>(۲)</td></tr></table>

با توجه به اولین بند بخش اول این مقاله، لازم است مسالهٔ بهینه سازی زیر حل شود:

<table class="formula"><tr><td width="75%"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alt="maximum of variances of transposed w times s subscript i and b on all i's in I subscript c for vactor w and sequence b so that sum of variances of transposed w times s subscript i and b for all i's be equal to one"><semantics><mrow><munder><mi mathvariant="italic">max</mi><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mrow><mi>w</mi></mrow></mrow></mstyle><mi>,</mi><mi>b</mi><mi>,</mi><mi>b</mi><mrow><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mrow><mn>1</mn></mrow><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow></mrow></munder><mspace width="1em"/><mrow><munder><mo stretchy="false">∑</mo><mrow><mrow><mi>i</mi><mo stretchy="false">∈</mo><msub><mi>I</mi><mn>1</mn></msub></mrow></mrow></munder><mi mathvariant="italic">var</mi></mrow><mfenced open="[" close="]"><mrow><msup><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>w</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>T</mi></msup><msub><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>s</mi></mrow></mstyle></mrow><mrow><mi>i</mi><mi>,</mi><mi>b</mi></mrow></msub></mrow></mfenced><mspace width="1em"/><mi mathvariant="italic">s.t.</mi><mspace width="1em"/><mrow><munder><mo stretchy="false">∑</mo><mi>i</mi></munder><mi mathvariant="italic">var</mi></mrow><mrow><mfenced open="[" close="]"><mrow><msup><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>w</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>T</mi></msup><msub><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>s</mi></mrow></mstyle></mrow><mrow><mi>i</mi><mi>,</mi><mi>b</mi></mrow></msub></mrow></mfenced><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">max csub {bold{w},b,b(1)=1} sum csub{i in I_1} var left[{bold w}^T {bold s}_{i,b} right]~~s.t.~~sum csub i var left[{bold w}^T {bold s}_{i,b} right]=1</annotation></semantics></math></td><td>(۳)</td></tr></table>

که به شکل زیر بسط یافته و ساده می شود:

<table class="formula"><tr><td width="75%"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block" alt="maximum on all b where b 1 is 1 of maximum on all w of transposed w times left parenthesis sum of left parenthesis sum of b of j times b of j plus tau for j from 1 to T minus tau right parenthesis for tau from zero to T minus one times sigma subscript 1 superscript tau right parenthesis times w"><semantics><mtable><mtr><mtd><mrow><munder><mi mathvariant="italic">max</mi><mrow><mi>b</mi><mi>,</mi><mi>b</mi><mrow><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mn>1</mn></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow></mrow></munder><mspace width="2em"/><munder><mi mathvariant="italic">max</mi><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle></munder><mspace width="2em"/><msup><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle><mi>T</mi></msup><mrow><mo fence="true" stretchy="true">(</mo><mrow><mrow><mrow><munderover><mo stretchy="true">∑</mo><mrow><mi>τ</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>0</mn></mrow><mrow><mi>T</mi><mo stretchy="false">−</mo><mn>1</mn></mrow></munderover><mrow><mo fence="true" stretchy="true">(</mo><mrow><mrow><mrow><munderover><mo stretchy="true">∑</mo><mrow><mi>j</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mi>T</mi><mo stretchy="false">−</mo><mi>τ</mi></mrow></munderover><mi>b</mi></mrow><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mi>j</mi></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow><mi>b</mi><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mrow><mi>j</mi><mo stretchy="false">+</mo><mi>τ</mi></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="true">)</mo></mrow></mrow><msubsup><mi mathvariant="normal">Σ</mi><mn>1</mn><mi>τ</mi></msubsup></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="true">)</mo></mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle><mi>,</mi></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mrow><mi>s</mi><mi>.</mi><mi>t</mi><mi>.</mi><mspace width="4em"/><msup><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle><mi>T</mi></msup><mrow><mo fence="true" stretchy="true">(</mo><mrow><mrow><mrow><munderover><mo stretchy="true">∑</mo><mrow><mi>τ</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>0</mn></mrow><mrow><mi>T</mi><mo stretchy="false">−</mo><mn>1</mn></mrow></munderover><mrow><mo fence="true" stretchy="true">(</mo><mrow><mrow><mrow><munderover><mo stretchy="true">∑</mo><mrow><mi>j</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mi>T</mi><mo stretchy="false">−</mo><mi>τ</mi></mrow></munderover><mi>b</mi></mrow><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mi>j</mi></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow><mi>b</mi><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mrow><mi>j</mi><mo stretchy="false">+</mo><mi>τ</mi></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="true">)</mo></mrow></mrow><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mrow><msubsup><mi mathvariant="normal">Σ</mi><mn>1</mn><mi>τ</mi></msubsup><mo stretchy="false">+</mo><msubsup><mi mathvariant="normal">Σ</mi><mn>2</mn><mi>τ</mi></msubsup></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="true">)</mo></mrow><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow></mrow></mtd></mtr></mtable><annotation encoding="StarMath 5.0">max csub{b,b(1)=1} ~ max csub bold w ~ {bold w}^T left( sum from %tau=0 to T-1 left( sum from j=1 to T-%tau b(j)b(j+%tau) right)%SIGMA_1^%tau right)bold w ,newline s.t.~~{bold w}^T left( sum from %tau=0 to T-1 left( sum from j=1 to T-%tau b(j)b(j+%tau) right)(%SIGMA_1^%tau+%SIGMA_2^%tau) right)bold w = 1</annotation></semantics></math></td><td>(۴)</td></tr></table>

در این عبارت <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alt="sigma subscript c superscript tau is mathematical expectation of s subscript i times transposed s subscript i superscript tau plus s subscript i superscript tau times transposed s subscript i where i is in I subscript c"><semantics><mrow><mrow><msubsup><mo stretchy="true">Σ</mo><mi>c</mi><mo stretchy="false">τ</mo></msubsup><mo stretchy="false">=</mo><mi>E</mi></mrow><mfenced open="[" close="]"><mrow><msub><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>s</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>i</mi></msub><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mrow><msubsup><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>s</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>i</mi><mo stretchy="false">τ</mo></msubsup></mrow><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mi>T</mi></msup><mo stretchy="false">+</mo><msubsup><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>s</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>i</mi><mo stretchy="false">τ</mo></msubsup></mrow><msubsup><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>s</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>i</mi><mi>T</mi></msubsup><mspace width="0.5em"/><mtext>|</mtext><mspace width="0.5em"/><mrow><mi>i</mi><mo stretchy="false">∈</mo><msub><mi>I</mi><mi>c</mi></msub></mrow></mrow></mfenced></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">%SIGMA_c^%tau = E left[{bold s}_i ({bold s}_i^%tau)^T + {bold s}_i^%tau{bold s}_i^T  &quot;|&quot; i in I_c right]</annotation></semantics></math> ضریب همبستگی میان یک سیگنال و تاخیر یافتهٔ همان سیگنال به اندازهٔ <span class="InlineFormula"><i>τ</i></span> است به شرطی که سیگنال عضو کلاس <span class="InlineFormula"><i>c</i></span> باشد.

چون می توانیم برای هر مجموعه ضرایب <span class="InlineFormula"><i>b</i></span> مقدار <span class="InlineFormula"><b>w</b></span> را با روش CSP ساده محاسبه کنیم، یک مسالهٔ <span class="InlineFormula"><i>T</i>-1</span> بعدی باقی می ماند که می توانیم با روشهای متداول بهینه سازی جستجوی خط حل کنیم به شرطی که <span class="InlineFormula"><i>T</i></span> خیلی بزرگ نباشد. این کار در اکتاو یا متلب با توابع fminunc یا fminsearch از بستهٔ optimization انجام می شود. به این ترتیب برای هر کلاس یک صافی بسامد گزین و تعدادی الگوی فضایی به دست می‌آوریم.

با افزایش <span class="InlineFormula"><i>T</i></span> باید پیچیدگی صافی بسامد گزین کنترل شود تا اورفیت رخ ندهد. برای این منظور یک جمله‌ٔ کنترلی به رابطهٔ (۴) می افزاییم:

<table class="formula"><tr><td width="75%"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block" alt="maximum on all b where b 1 is 1 of maximum on all w of transposed w times left parenthesis sum of left parenthesis sum of b of j times b of j plus tau for j from 1 to T minus tau right parenthesis for tau from zero to T minus one times sigma subscript 1 superscript tau right parenthesis times w"><semantics><mtable><mtr><mtd><mrow><munder><mi mathvariant="italic">max</mi><mrow><mi>b</mi><mi>,</mi><mi>b</mi><mrow><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mn>1</mn></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow></mrow></munder><mspace width="2em"/><munder><mi mathvariant="italic">max</mi><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle></munder><msup><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle><mi>T</mi></msup><mrow><mo fence="true" stretchy="true">(</mo><mrow><mrow><mrow><munderover><mo stretchy="true">∑</mo><mrow><mi>τ</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>0</mn></mrow><mrow><mi>T</mi><mo stretchy="false">−</mo><mn>1</mn></mrow></munderover><mrow><mo fence="true" stretchy="true">(</mo><mrow><mrow><mrow><munderover><mo stretchy="true">∑</mo><mrow><mi>j</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mi>T</mi><mo stretchy="false">−</mo><mi>τ</mi></mrow></munderover><mi>b</mi></mrow><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mi>j</mi></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow><mi>b</mi><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mrow><mi>j</mi><mo stretchy="false">+</mo><mi>τ</mi></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="true">)</mo></mrow></mrow><msubsup><mi mathvariant="normal">Σ</mi><mn>1</mn><mi>τ</mi></msubsup></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="true">)</mo></mrow><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle><mo stretchy="false">−</mo><mrow><mi>C</mi><mo stretchy="false">/</mo><mi>T</mi></mrow></mrow><msub><mrow><mo fence="true" stretchy="false">‖</mo><mrow><mi>b</mi></mrow><mo fence="true" stretchy="false">‖</mo></mrow><mn>1</mn></msub><mi>,</mi></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mrow><mi>s</mi><mi>.</mi><mi>t</mi><mi>.</mi><mspace width="4em"/><msup><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle><mi>T</mi></msup><mrow><mo fence="true" stretchy="true">(</mo><mrow><mrow><mrow><munderover><mo stretchy="true">∑</mo><mrow><mi>τ</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>0</mn></mrow><mrow><mi>T</mi><mo stretchy="false">−</mo><mn>1</mn></mrow></munderover><mrow><mo fence="true" stretchy="true">(</mo><mrow><mrow><mrow><munderover><mo stretchy="true">∑</mo><mrow><mi>j</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow><mrow><mi>T</mi><mo stretchy="false">−</mo><mi>τ</mi></mrow></munderover><mi>b</mi></mrow><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mi>j</mi></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow><mi>b</mi><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mrow><mi>j</mi><mo stretchy="false">+</mo><mi>τ</mi></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="true">)</mo></mrow></mrow><mrow><mo fence="true" stretchy="false">(</mo><mrow><mrow><msubsup><mi mathvariant="normal">Σ</mi><mn>1</mn><mi>τ</mi></msubsup><mo stretchy="false">+</mo><msubsup><mi mathvariant="normal">Σ</mi><mn>2</mn><mi>τ</mi></msubsup></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="false">)</mo></mrow></mrow></mrow><mo fence="true" stretchy="true">)</mo></mrow><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow></mrow></mtd></mtr></mtable><annotation encoding="StarMath 5.0">max csub{b,b(1)=1} ~ max csub bold w {bold w}^T left( sum from %tau=0 to T-1 left( sum from j=1 to T-%tau b(j)b(j+%tau) right)%SIGMA_1^%tau right)bold w-C/T ldline b rdline_1 ,newline s.t.~~{bold w}^T left( sum from %tau=0 to T-1 left( sum from j=1 to T-%tau b(j)b(j+%tau) right)(%SIGMA_1^%tau+%SIGMA_2^%tau) right)bold w = 1</annotation></semantics></math></td><td>(۵)</td></tr></table>

در اینجا <span class="InlineFormula"><i>C</i></span> یک جملهٔ کنترلی مثبت است که میتوان آن را به وسیلهٔ ارزیابی متقابل تعیین نمود. این ضریب میزان جریمهٔ حاصل از افزایش قدر مطلق جملات دنبالهٔ <span class="InlineFormula"><i>‌b</i></span> را تعیین می کند. منظور از ۱-نرم یا <span class="InlineFormula">∥.∥<sub>1</sub></span> حاصلجمع قدرمطلق عناصر یک دنباله یا بردار است. به این ترتیب یک راه حل با دنبالهٔ <span class="InlineFormula"><i>‌b</i></span> خلوت به دست می آید. این روش را الگوهای مشترک طیفی-فضایی خلوت<sup>۲</sup> می نامیم.

## ارزیابی اولیهٔ الگوریتمهای CSSP و CSSSP
الگوریتمهای CSSP و CSSSP برخلاف CSP از اطلاعات متمایزکنندهٔ باندهای بسامد مختلف استفاده می‌کنند. به علاوه الگوریتم CSSSP از اورفیت صافی بسامدگزین جلوگیری می کند. از طرفی این الگوریتمها بار محاسباتی بیشتری دارند. آیا این افزایش پیچیدگی با افزایش دقت رده بندی موازنه می‌شود؟ طراحان CSSSP در مرجع [۱] عملکرد این سه الگوریتم را روی تعداد زیادی دادگان مختلف آزموده اند. نتایج نشان میدهد عملکرد CSSSP به انتخاب ضریب کنترل <span class="InlineFormula"><i>C</i></span> وابسته است. به طور میانگین عملکرد CSSSP از CSP و CSSP بهتر است، ولی مجموعه داده هایی هم بوده که عملکرد CSSSP ضعیفتر باشد. پژوهشگران پیشنهاد کرده اند ضریب <span class="InlineFormula"><i>C</i></span> را برای هر نمونه مساله جداگانه حساب کنیم. یک راه این کار ارزیابی متقابل روی دادهٔ آموزشی است. پژوهشگران در مرجع ۱ این کار را تنها برای یک دادگان انجام داده اند که نشان می دهد به این روش CSSSP عملکرد بهتری می یابد.

## نتایج آزمایش CSSSP روی دادگان رقابتهای واسط مغز و رایانهٔ برلین
مانند الگوریتم CSP، ما الگوریتم CSSSP را روی مجموعه های دادهٔ BBCI که شامل تشخیص و رده بندی ارادهٔ حرکتی هستند آزمایش کرده ایم. در اینجا نیز برای یافتن بهترین مقادیر پارامترهای پیش پردازش، الگوریتم را روی دادهٔ آزمون ارزیابی کرده ایم. جدول زیر نتایج را نشان می دهد.

<p class="data-table">
جدول ۱: نتایج آزمایش CSSSP روی برخی از دادگان رقابتهای واسط مغز و رایانه‌ٔ برلین که هدف رده بندی ارادهٔ حرکتی بوده است.
<table border="1" cellpadding="2" style="width: 100%;direction: rtl;text-align: center;">
<thead><th style="text-align: center;">نام دادگان (زیر مسأله)</th><th colspan="5" style="text-align: center;">دقت رده بندی هر آزمودنی (٪)</th><th style="text-align: center;">دقت رده بندی میانگین (٪)</th></thead>
<tr><td>BBCI-II-3</td><td colspan="5">۸۷/۸۶</td><td>۸۷/۸۶</td></tr>
<tr><td>BBCI-III-1</td><td colspan="5">۵۸/۰۰</td><td>۵۸/۰۰</td></tr>
<tr><td>BBCI-III-3a (LR)</td> <td colspan="2" subject="1">۵۹/۳۴</td> <td colspan="2" subject="2">۶۳/۳۳</td> <td subject="3">۶۰/۰۰</td> <td average>۶۰/۸۹</td></tr>
<tr><td>BBCI-III-3a (LF)</td> <td colspan="2" subject="1">۶۲/۲۲</td> <td colspan="2" subject="2">۶۰/۰۰</td> <td subject="3">۶۶/۶۷</td> <td average>۶۲/۹۶</td></tr>
<tr><td>BBCI-III-3a (LT)</td> <td colspan="2" subject="1">۵۹/۵۵</td> <td colspan="2" subject="2">۶۱/۶۷</td> <td subject="3">۶۸/۳۳</td> <td average>۶۳/۱۸</td></tr>
<tr><td>BBCI-III-3a (RF)</td> <td colspan="2" subject="1">۵۹/۳۴</td> <td colspan="2" subject="2">۶۰/۰۰</td> <td subject="3">۶۸/۳۳</td> <td average>۶۲/۵۶</td></tr>
<tr><td>BBCI-III-3a (RT)</td> <td colspan="2" subject="1">۵۳/۳۳</td> <td colspan="2" subject="2">۶۳/۳۳</td> <td subject="3">۶۰/۰۰</td> <td average>۵۸/۸۹</td></tr>
<tr><td>BBCI-III-3a (FT)</td> <td colspan="2" subject="1">۵۹/۵۵</td> <td colspan="2" subject="2">۶۵/۰۰</td> <td subject="3">۶۰/۰۰</td> <td average>۶۱/۵۲</td></tr>
<tr><td>BBCI-III-3b</td> <td colspan="2" subject="1"></td> <td colspan="2" subject="2"></td> <td subject="3"></td> <td average></td></tr>
<tr><td>BBCI-III-4a</td> <td subject="1"></td> <td subject="2"></td> <td subject="3"></td> <td subject="4"></td> <td subject="5"></td> <td></td></tr>
</table>
</p>



***
## پانویسها
1. Common Spectral-Spatial Patterns
2. Common Sparse Spectral Spatial Patterns

## مراجع
1. Dornhege, Guido, (2006), Optimizing spatio-temporal filters for improving Brain-Computer Interfacing, Advances in Neural Inf. Proc. Systems (NIPS 05), Vol. 18, Cambridge, MA, 2006, MIT Press

